\documentclass{article}

\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, left=2.5cm, right=2.49cm, top=2.5cm, bottom=2.49cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{pdflscape}
%\usepackage{lscape}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc}
\usepackage{pdfpages}


\def\header#1{\pagestyle{plain}
	\def\ci{\perp\!\!\!\perp}
	\noindent
	\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
		\begin{flushleft}
			\bf Robotik I\\
			WS 13/14\\
			\today %Datum (ist \today)
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\begin{flushright}
			\bf Marcus Basalla\\
			\bf Jan-Peter Hohloch\\
		\end{flushright}
	\end{minipage}

	\begin{center}
		{\Large\bf \"Ubungsblatt 12}
	\end{center}
}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

%pi/2
\newcommand{\pih}{\ensuremath{\frac{\pi}{2}}}
%RTH-matrix
\newcommand{\rth}{\ensuremath{\sideset{^R}{}{\mathop{T_H}}}}
%RTN-matrix
\newcommand{\rtn}{\ensuremath{\sideset{^R}{}{\mathop{T_N}}}}
%in refernce-frame
\newcommand{\orig}[2]{\ensuremath{\sideset{^#1}{}{\mathop{#2}}}}
%standard translation
\newcommand{\transl}[3]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1&0&0&#1\\
		0&1&0&#2\\
		0&0&1&#3\\
		0&0&0&1
	\end{pmatrix}}}
%standard rotations
\newcommand{\rotx}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		1 & 0 & 0 & 0\\
		0 & \cos#1 & -\sin#1& 0\\
		0 & \sin#1 & \cos#1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
\newcommand{\rotz}[1]{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		\cos#1 & -\sin#1 & 0 & 0\\
		\sin#1 & \cos#1 & 0 & 0\\
		0 & 0 & 1 & 0\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}}}
%allgemeine Transformationsmatrix
\newcommand{\tmat}{\ensuremath{
	\begin{pmatrix}
		x_x & y_x & z_x & p_x\\
		x_y & y_y & z_y & p_y\\
		x_z & y_z & z_z & p_z\\
		0 & 0 & 0 & 1
	\end{pmatrix}
}}
%atan2
\newcommand{\atan}[2]{\ensuremath{\text{atan2}\left(#1,#2\right)}}
%Durchschnitt brauchen wir ja wohl nicht :D
\renewcommand{\O}[1]{\ensuremath{\orig{0}{#1}}}

%sin and cos (theta)
\newcommand{\C}{\ensuremath{\cos\theta}}
\renewcommand{\S}{\ensuremath{\sin\theta}}

\renewcommand{\deg}{\ensuremath{^\circ\ }}

\newcommand{\pd}[2]{\ensuremath{\frac{\partial #1}{\partial #2}}}



\begin{document}

	\header{}

	\section{Redundante Arme}
		siehe Anhang

	\section{Differentielle Bewegungstransformation}
	\begin{enumerate}[(a)]
	 	\item \begin{align*}
				A &= \begin{pmatrix}
					\C & -\S\cos\alpha & \S\sin\alpha & l\C\\
					\S & \C\cos\alpha & -\C\sin\alpha & l\S\\
					0 & \sin\alpha & \cos\alpha & d\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix}\\
				&= \begin{pmatrix}
					\C & 0 & \S & 0.5\cdot\C\\
					\S & 0 & -\C & 0.5\cdot\S\\
					0 & 1 & 0 & 1\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix}
			\end{align*}
		\item $\theta_\Delta$ ist die Änderung von $\theta$.
			\begin{align*}
				A' &=\begin{pmatrix}
					\cos(\theta+\theta_\Delta) & 0 & \sin(\theta+\theta_\Delta) & 0.5\cdot\cos(\theta+\theta_\Delta)\\
					\sin(\theta+\theta_\Delta) & 0 & -\cos(\theta+\theta_\Delta) & 0.5\cdot\sin(\theta+\theta_\Delta)\\
					0 & 1 & 0 & 1\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix} \\
				&=\begin{pmatrix}
					\C\C_\Delta-\S\S_\Delta & 0 & \S\C_\Delta+\C\S_\Delta & 0.5\cdot(\C\C_\Delta-\S\S_\Delta)\\
					\S\C_\Delta+\C\S_\Delta & 0 & -(\C\C_\Delta-\S\S_\Delta) & 0.5\cdot(\S\C_\Delta+\C\S_\Delta)\\
					0 & 1 & 0 & 1\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix} \\
				&\overset{\theta_\Delta}{\underset{klein}{=}} \begin{pmatrix}
					\C-\theta_\Delta\S & 0 & \S+\theta_\Delta\C & 0.5\cdot(\C-\theta_\Delta\S)\\
					\S+\theta_\Delta\C & 0 & -(\C-\theta_\Delta\S) & 0.5\cdot(\S+\theta_\Delta\C)\\
					0 & 1 & 0 & 1\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix} \\
				\Delta A(\theta) &= A' - A\\
					&= \begin{pmatrix}
						-\theta_\Delta\S & 0 & \theta_\Delta\C & -0.5\theta_\Delta\S\\
						\theta_\Delta\C & 0 & \theta_\Delta\S & 0.5\theta_\Delta\C\\
						0 & 0 & 0 & 0 \\
						0 & 0 & 0 & 0
					\end{pmatrix}\\
			\end{align*}
		\item Die Länge der Translation ist gleichzeitig der Abstand:\\
			\begin{align*}
				d &= \sqrt{\left(-0.5\theta_\Delta\S\right)^2+\left(0.5\theta_\Delta\C\right)^2}\\
				&= \sqrt{0.25\theta_\Delta^2\sin^2\theta + 0.25\theta_\Delta^2\cos^2\theta}\\
				&= \sqrt{0.25\theta_\Delta^2}
			\end{align*}
			gilt nur für kleine $\theta_\Delta$\\
			Für größere Winkeländerungen gilt die Formel:
			\begin{align*}
				d &= \sqrt{\left(0.5\cdot(\C\C_\Delta-\S\S_\Delta)-0.5\cdot\C\right)^2+\left(0.5\cdot(\S\C_\Delta+\C\S_\Delta)-0.5\cdot\S\right)^2}\\
				&=\sqrt{\left(\C_\Delta-0.5\S\S_\Delta-1\right)^2+\left(\C_\Delta+0.5\C\S_\Delta-1\right)^2}\\
				&= \sqrt{\left(0.5\C(\C_\Delta-1)-0.5\S\S_\Delta\right)^2+\left((\C_\Delta-1)+0.5\C\S_\Delta\right)^2}\\
				&= \sqrt{0.5(\C\C_\Delta-\C)^2+(0.5\C\C_\Delta-0.5\C)\S_\Delta(\C-\S)+0.25\sin^2\theta_\Delta}
			\end{align*}

		\item \begin{itemize}
				\item $1\deg< 5\deg$ also kann man die Formel aus (c) benutzen: $\sqrt{0.25\cdot \left(\frac{2\pi}{360}\right)^2}\approx 8.73\cdot 10^{-3}$\\
				\item Annahme: Es geht darum, das Gelenk aus der Nullstellung um 15\deg zu drehen.\\
					\begin{align*}
						d &= \sqrt{(0.5(\cos 15\deg -1)^2)+0.5(\cos 15\deg -1)\sin 15\deg+0.25\sin^2 15\deg}\\
						&\approx \sqrt{5.81\cdot 10^{-4} - 4.41\cdot 10^{-3} + 1.67\cdot 10^{-2}}\\
						&\approx 8.29\cdot 10^{-2}
					\end{align*}
				\item Annahme: Es geht darum, das Gelenk aus der Nullstellung um 45\deg zu drehen.\\
					\begin{align*}
						d &= \sqrt{(0.5(\cos 45\deg -1)^2)+0.5(\cos 45\deg -1)\sin 45\deg+0.25\sin^2 45\deg}\\
						&\approx \sqrt{4.29\cdot 10^{-2} - 0.104 + 0.125}\\
						&\approx 0.253
					\end{align*}
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
		

	\section{Korreturen durch differentielle Bewegung}
		\begin{align*}
			\orig{N}{D} &= \begin{pmatrix}
				0.1&0.05&0&0&0&\frac{\pi}{36}
			\end{pmatrix}^t\\
			\orig{N}{\Delta} &= \begin{pmatrix}
				0 & -\frac{\pi}{36} & 0 & 0.1\\
				\frac{\pi}{36} & 0 &0 & 0.05\\
				0 & 0 & 0 & 0\\
				0 & 0 & 0 & 0
			\end{pmatrix}\\
			d\rtn &= \rtn\cdot\orig{N}{\Delta} \\
				&= \begin{pmatrix}
					0 & 0 & 0 & 0\\
					\frac{\pi}{36} & 0 & 0 & 0.05\\
					0 & -\frac{\pi}{36} & 0 & 0.1\\
					0 & 0 & 0 & 0
				\end{pmatrix}\\
			\orig{R}{\Delta} &= d\rtn \cdot \rtn^{-1}\\
				&= \begin{pmatrix}
					0 & 0 & 0 & 0\\
					\frac{\pi}{36} & 0 & 0 & 0.05\\
					0 & -\frac{\pi}{36} & 0 & 0.1\\
					0 & 0 & 0 & 0
				\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
					0 & 0 & 1 & -4\\
					0 & 1 & 0 & -1\\
					-1 & 0 & 0 & -2\\
					0 & 0 & 0 & 1
				\end{pmatrix}\\
				&= \begin{pmatrix}
					0 & 0 & 0 & 0\\
					0 & 0 & \frac{\pi}{36} & -\frac{\pi}{9}+0.05\\
					0 & -\frac{\pi}{36} & 0 & \frac{\pi}{36}+0.1\\
					0 & 0 & 0 & 0
				\end{pmatrix}\\
			\orig{R}{D} &= \begin{pmatrix}
				0 & -\frac{\pi}{9}+0.05 & \frac{\pi}{36}+0.1 & -\frac{\pi}{36} & 0 & 0
			\end{pmatrix}^t\\
			\orig{N}{M_R} &= \begin{pmatrix}
				0 & 0 & 1 & 1 & 2 & 0\\
				0 & 1 & 0 & -4 & 0 & -2\\
				-1 & 0 & 0 & 0 & -4 & 1\\
				0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1\\
				0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0\\
				0 & 0 & 0 & -1 & 0 & 0
			\end{pmatrix}
		\end{align*}

	\section{Jacobimatrix}
		$D= \begin{pmatrix}
			d_y\\d_z
		\end{pmatrix}$, $D_q=\begin{pmatrix}
			dd_1\\dd_2
		\end{pmatrix}$\\
		$J=\begin{pmatrix}
			d_{y1} & d_{y2}\\
			d_{z1} & d_{z2}
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
			\pd{y}{d_1} & \pd{y}{d_2}\\
			\pd{z}{d_1} & \pd{z}{d_2}\\
		\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
			0 & -1\\
			1 & 0
		\end{pmatrix}$\\
		$D$ bzw. $D_q$ sind also $2\times 1$-Matrizen; $J$ ist eine $2\times 2$-Matrix.

		
\end{document}
